# Transformada Z de adelantos y atrasos
En esta clase se aprendio sobre la transformada Z y la representacion matematica de los sistemas, por medio de las solucion de ecuaciones en diferencia. Encontrando adelantos y atrasos de una seÃ±al y asi mismo encontrando sus respectivas funciones de transferencias discretas.
## 1. Muestreo en terminos matematicos
Para poder expresar matematicamente una funcion de tiempo continuo en tiempo discreto se debe aÃ±adir una variable "K" (que es el numero de muestras de la seÃ±a) a la variable "t" del tiempo continuo. ðŸ’¡ *Ejemplo:*  $$f(t)=f(kT)$$

## 2. Ecuacion en diferencias
Las ecuaciones de diferencias describen el comportamiento de un sistema en funcion de su entrada y su salida. Las caracteristicas de estas ecuaciones pueden ser homogeneas, lineales e invariantes en el tiempo.
Para poder intenificar sus caracteristicas se puede resumir en esto:
  ### Lineales
  Son aquellas ecuaciones en las que la variable "K" aparece con exponentes de uno y sin ningun producto que la altere. ðŸ’¡ *Ejemplo:*  $$y(k)+5y(k-2)+u(k)=0$$
  ### Homogeneas
  Son aquellas ecuaciones en las que no se conoce la entrada ni aparece en la ecuacion. ðŸ’¡ *Ejemplo:*  $$y(k)+5y(k-2)=0$$
  ### Homogeneas
  Son aquellas ecuaciones en las que la variable "K" aparece con exponentes de dos o mas  y con algun producto que la altere. ðŸ’¡ *Ejemplo:*  $$y(k)^2+5y(0.2k)+ u(2k)=0$$

## 3. Solucion de ecuaciones en diferencia
Estas ecuaciones se pueden resolver por dos metodos: 
* Metodos Iterativos
* Transformada Z
### Metodos iterativos 
Este metodo consiste en calcular la soluciÃ³n paso a paso de la ecuacion a partir de una condiciÃ³n inicial dada y/o conocida. 
ðŸ’¡ *Ejemplo:*  $$y(k)=\frac{1}{3}[-2y(k-1)+y(k-2)+2u(k-1)-3u(k-2)]$$
* Condiciones iniciales
  $$y(-2)=1, y(-1)=-2, u(k)={ 1, k=0,1,2,3..
                              0 , k<0 }$$
#### k=0
$$y(0)=\frac{1}{3}[-2(-2)+1+2(0)-3(0)] = \frac{5}{3}$$
#### k=1
$$y(1)=\frac{1}{3}[-2(\frac{5}{3})-2+2(1)-3(0)] = -\frac{10}{9}$$
#### k=2
$$y(2)=\frac{1}{3}[-2(-\frac{10}{9})+\frac{5}{3}+2(1)-3(1)] = \frac{26}{27}$$

### Transformada Z
